% -*- coding: utf-8 -*-

\chapter{Objetivos}
\label{chap:objetivos}
\fancyMiniToc

En este capítulo se detallan los objetivos del proyecto, tanto
generales como específicos. De esta manera, se determina el alcance
del proyecto y los resultados esperados.

\section{Objetivo general}
\label{sec:objetivos_generales}

\textsl{Mejorar y facilitar el proceso de desarrollo de objetos
  distribuidos en dispositivos con recursos limitados, utilizando el
  concepto de picoObjeto}.

\section{Objetivos específicos}
\label{sec:objetivos_especificos}


En general, podemos definir tres objetivos específicos fundamentales:

\begin{itemize}

\item Diseñar los lenguajes necesarios para la creación de objetos
  distribuidos. Dichos lenguajes deben proporcionar la semántica
  suficiente para que el programador pueda resolver problemas típicos
  en la computación distribuida en sistemas empotrados con un alto
  nivel de abstracción.

\item Construir un compilador que, a partir de los lenguajes
  anteriores, genere el código necesario para distintas plataformas
  destino.

\item Proporcionar soporte al proceso de desarrollo completo, desde la
  edición de los archivos de entrada hasta la carga final en el
  dispositivo físico.

\end{itemize}


\subsection{Lenguajes de entrada}

Los lenguajes de entrada deben permitir:

\begin{itemize}

\item Describir un escenario distribuido donde sea posible
  especificar los nodos, adaptadores y objetos que forman parte del
  sistema de una manera formal (tipos de objetos, características
  especiales, etc.).

\item Especificar las interacciones entre los nodos del sistema
  (mensajes entre nodos, funcionalidad interna de un nodo, etc.).
  Todo objeto del sistema podrá tener cualquiera de los siguientes
  tipos de comportamiento:
  \begin{itemize}
  \item \emph{Proactivo}: causado por una señal interna al nodo
    (temporizador u otro tipo de evento interno).
  \item \emph{Reactivo}: causado por un evento externo al nodo
    (invocación remota).
  \end{itemize}

  En ambos casos, el lenguaje debe ser lo suficientemente rico en
  términos semánticos para que permita:
  \begin{enumerate}
  \item Crear nuevos eventos internos.
  \item Asociar eventos (tanto internos como externos) a un conjunto
    de acciones, de forma que cuando ocurra el evento se realicen las
    acciones programadas.
  \end{enumerate}

\item Permitir integrar lenguajes de especificación de
  interfaces tales como \ac{Slice} o \ac{IDL}.
\end{itemize}

\subsection{Compilador}
\subsubsection{Frontend}

\begin{itemize}

\item Integrar la semántica de los lenguajes de especificación de
  interfaces, al menos \ac{Slice}, con el resto de lenguajes diseñados
  en el proyecto.

\item Detección de errores críticos a nivel léxico, sintáctico y
  semántico en los archivos de entrada. Cuando se detecte un error de
  este tipo se abortará la compilación y se mostrará al usuario la
  siguiente información:
  \begin{enumerate}
  \item Archivo donde se produjo el error.
  \item Línea que causó el fallo.
  \item Descripción clara del motivo del fallo.
  \end{enumerate}

\item Notificar al usuario de errores no críticos como alertas
  (\emph{warnings}) en las que se explique el motivo de dicha
  advertencia. Un error de este tipo no abortará al compilación.

\item El nivel semántico debe poder adaptarse a distintos ámbitos de
  aplicación de forma que pueda ser extensible por parte del
  usuario. Por ejemplo, un usuario puede añadir atributos a objetos
  cuyo significado debe ser comprobado antes de llegar a la generación
  de código. La comprobación semántica la debe aportar el usuario,
  pero el compilador debe facilitar la integración de este tipo de
  comprobaciones.

\end{itemize}

\subsubsection{Backend}

\begin{itemize}
\item Debe existir un backend que, a partir de los distintos ficheros
  de entrada, genere picoObjetos (véase sección~\ref{sec:picoObjetos})
  para el middleware \ac{Ice}. En otras palabras, a partir de un
  fichero \ac{Slice} y los lenguajes diseñados se debe generar código
  \ac{FSM}.

\item Permitir la implementación e integración de otros generadores de
  código.

\item Extensibilidad en la generación de código. Para aquellas
  ampliaciones semánticas que el programador haya podido realizar se
  deben aportar los mecanismos necesarios para que sea posible la
  generación de código correspondiente a dichas ampliaciones
  semánticas.

\item Detección de errores críticos en la generación de código
  causados por las características propias de la plataforma
  destino. Estos fallos abortarán la compilación y la información
  mostrada al usuario será similar.

\item Optimización del código generado para un mejor aprovechamiento
  de los recursos de cómputo que ofrecen los dispositivos,
  especialmente memoria.
\end{itemize}

\subsection{Herramientas auxiliares}

Para las herramientas que ayudan en el proceso de desarrollo de los
objetos distribuidos se presentan los siguientes objetivos:

\begin{itemize}
\item Asistir en la edición de ficheros en los lenguajes diseñados en
  el proyecto bajo algún entorno de desarrollo de software libre
  (\ac{GNU} Emacs, Eclipse, etc.).
\item Automatizar la programación y carga del código generado en los
  dispositivos finales.
\end{itemize}



% Local variables:
%   ispell-local-dictionary: "castellano8"
% End:
